哩篇文淨係睇字都覺得痛！！

睪丸切片檢查

常聽到切片、抹片檢查，您知道，到底什麼叫做切片檢查？在何種狀況是需要做這類檢查？會有危險嗎？尤其是睪丸切片檢查，睪丸是男人的命，雄性表徵，當必須要切一刀時，代表著何種意義呢？

當人體器官或組織發生病變時，而檢驗室的檢查或任何影像檢查都無法斷定的發炎、良性或惡性腫瘤時，就必須藉由切片檢查來確定病因；或者是已經有病變時，可以利用切片取出組織來化驗，求得更確立的原因。

切片檢查本依取法可分為三幾種，一是經由內視鏡做切片檢查，利用內視鏡來找到病灶的器官或組織，再將它取出來化驗。二利用開刀做切片檢查，把皮膚切開後，找到病變的器官或組織，再做病理切片檢查。三是利用針刺做切片檢查，利用針刺進去有問題的組織或器官，再取出來化驗。

而睪丸切片檢查的方法也是分為三種，一是利用針刺法來抽出一個細胞來檢查，看細胞的流量圖及分化情形來診斷；二是利用針刺夾出一些睪丸組織來檢查化驗，但診斷不易，目前較少使用；三是利用開刀，把睪丸切開，取出一部份組織來化驗，再將傷口縫合即可。

切片檢查的主要目的有二，一是區別發炎、良性或惡性腫瘤；二是取出已有病變的組織來化驗。那麼在何種情形下要做睪丸切片檢查？通常是不孕症的病人才需要做這類檢查，稱之為純粹功能性的切片檢查。而當睪丸有癌症時，是不適合做睪丸活體切片檢查的，一般對於惡性睪丸癌，可經由影像及理學檢查來發現，治療上是要做廣泛的睪丸切除術，之後再將取出的睪丸做詳細的病理切片檢查。

為何不孕症病人需要做這類檢查呢？不孕症病人並不是一開始就要做切片檢查的，通常是先做身體檢查，看看睪丸大小或是否有萎縮情形；再檢查副睪及輸精管是否正常與否，在完全沒有問題下，再做精液檢查，查看有沒有精蟲。要是發現精液中沒有精蟲時，就可以利用睪丸切片檢查，了解睪丸製造精子的功能是否正常，或是因為輸精管阻塞使得製造出來的精子無法送出呢，這也是不孕症病人做這類檢查的主要目的了。

當兩邊睪丸大小一樣時，只需做單邊切片檢查；若兩邊不一樣大小時，就必須做兩邊的切片檢查，以區別是那一邊的睪丸或輸精管有問題。當不孕症病人的精液中沒有精蟲，而且兩邊睪丸又萎縮，再加上卵泡刺激激素（賀爾蒙）又升很高時，是不需要做睪丸切片檢查，就算做了也會發現是睪丸製造精子的功能喪失了。除非是病人要求的，病人要確立原因以免除一些不必要的治療。

精蟲稀少的病人，通常也是不需要做切片檢查，除非是要區別稀少的原因是由於睪丸功能異常或輸精管阻塞問題時才做的，這類病患的睪丸大小及卵泡刺激激素都是正常。

做完睪丸切片檢查之後，要是發現睪丸功能正常時，表示是輸精管阻塞，病人可以請婦產科醫師協助治療，抽副睪裏的精子來做人工受孕，讓不孕的夫婦可以得到小孩。

做睪丸切片檢查可能有什麼併發症？一般是沒有的。除非不小心抽到副睪，而病人本身睪丸功能又正常時，或多或少都有些傷害或影響，所以應避免傷及副睪。若不小心傷到睪丸動脈時，會因為動脈循環不良而造成睪丸萎縮，甚至失去功能。要是利用開刀式切片檢查，可能會有出血，而引起血腫，這時只要緊急將傷口打開、止血，再縫合，就能改善這類併發了。總之，要避免併發症的發生，除了病人要人常識外，更需要有經驗的泌尿醫師來執行，才能減少這些問題的發生。

針對不孕病人，而外觀大小正常的情況下，做這類檢查是有其必須且實質的意義；但是，請務必要注意的是，睪丸癌的病人要特別小心，千萬不能做這檢查，怕癌細胞會藉由切片而擴散出來，增加轉移的機會。睪丸要挨一刀，您可要留心，要找個有經驗的泌尿醫師，經過詳細檢查和討論之後，您可安心的動那一刀了。